<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Gpg on Michael im Netz</title>
    <link>https://0rph3us.github.io/tags/gpg/</link>
    <description>Recent content in Gpg on Michael im Netz</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-DE</language>
    <copyright>Diese Seite ist unter der &lt;a href=&#34;http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/&#34;&gt;Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License&lt;/a&gt; lizenziert.</copyright>
    <lastBuildDate>Wed, 02 Oct 2013 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://0rph3us.github.io/tags/gpg/rss/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Sichere E-Mails</title>
      <link>https://0rph3us.github.io/post/2013/10/sichere-e-mails/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Oct 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://0rph3us.github.io/post/2013/10/sichere-e-mails/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Nachdem ich &lt;a href=&#34;http://www.golem.de/news/gesellschaft-fuer-informatik-wir-brauchen-sichere-standardisierung-der-verschluesselung-1310-101928.html&#34;&gt;diesen Beitrag auf golem.de&lt;/a&gt;
gelesen habe, ist mir wieder die ganze Misere mit &lt;a href=&#34;http://www.de-mail.de&#34;&gt;De-Mail&lt;/a&gt; und dem NSA-Skandal hoch gekommen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vielleicht denke ich zu einfach, oder habe anderen Denkfehler, aber kann Sicherheit und
&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Ende-zu-Ende-Verschl%C3%BCsselung&#34;&gt;Ende-zu-Ende-Verschlüsselung&lt;/a&gt; nicht einfach sein?
Ich nutze seit einigen Jahren &lt;a href=&#34;http://www.gnupg.org/&#34;&gt;GnuPG&lt;/a&gt; und &lt;a href=&#34;https://www.enigmail.net&#34;&gt;Enigmail&lt;/a&gt; für &lt;a href=&#34;http://www.thunderbird-mail.de/&#34;&gt;Thunderbird&lt;/a&gt;.
Damit ist es mir und meinen Kommunikationspartnern möglich, dass wir die Mails signieren und verschlüsseln können.
Ich gebe zu, dass die Verwendung etwas komplizierter ist, als eine normale Mail ist. Im Großen und Ganzen halte
ich das Verfahren für E-Mail-Provider und Behörden umsetzbar und ein Dritter hat es schwer die Nachricht zu lesen
bzw. verändern.  Es ist Möglich, dass man Keys widerrufen kann und, dass man sie austauscht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Dinge, die oben beschrieben sind, sind doch Anforderungen für eine moderne verschlüsselte Mail. Weswegen wir das neu erfunden,
anstatt etwas vorhandenes zu vereinfachen bzw. Regeln über Algorithmen und Schlüssellängen festlegen?&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Neuer GPG-Key</title>
      <link>https://0rph3us.github.io/post/2013/09/neuer-gpg-key/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Sep 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://0rph3us.github.io/post/2013/09/neuer-gpg-key/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Nach den ganzen &lt;a href=&#34;http://www.nsa.gov/&#34;&gt;NSA&lt;/a&gt;-Enthüllungen, habe ich mich wieder mit Public-Key-Kryptografie beschäftigt. Mein bisheriger &lt;a href=&#34;http://www.gnupg.org/&#34;&gt;GPG&lt;/a&gt;-Schüssel D12E87BA hat &lt;a href=&#34;http://www.itl.nist.gov/fipspubs/fip186.htm&#34;&gt;DSA&lt;/a&gt; und &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Elgamal-Verschl%C3%BCsselungsverfahren&#34;&gt;ElGamal&lt;/a&gt; verwendet. Ich habe damals diese Algorithmen damals gewählt, da ich keinen &#34;Standard-Key&#34; haben wollte. Die Längen sind auch nach heutigen Maßstäben ausreichend. Es aber &lt;a href=&#34;http://rdist.root.org/2010/11/19/dsa-requirements-for-random-k-value/&#34;&gt;Angriffe für DSA&lt;/a&gt;, welche darauf beruhen, dass die Zufallszahlen von Zufallszahlengeneratoren nicht zufällig sind. Da ich meinen Schlüssel auf beliebigen Rechnern und auch Endgeräten nutzen möchte, kann ich nicht immer sicher stellen, dass der Zufallszahlengenerator wirklich korrekt seine Arbeit macht. Aus diesem Grund habe ich mir ein neues Schlüsselpaar mit &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/RSA-Kryptosystem&#34;&gt;RSA&lt;/a&gt; zum verschlüsseln und signieren erstellt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es ist nicht ganz unwahrscheinlich, dass &lt;a href=&#34;http://news.cnet.com/8301-13578_3-57591560-38/facebooks-outmoded-web-crypto-opens-door-to-nsa-spying/&#34;&gt;große Organisationen 1024 Bit RSA Schüssel faktorisieren&lt;/a&gt; können. Ein Schlüssellänge von 2048 Bit gilt als sicher und 4096 Bit als paranoid. Ich bin lieber paranoid und nehme 4096 lange Schlüssel, da diese Schüssellänge auf heutigen Rechnern kein Problem darstellt und von fast allen Implementieren von GPG unterstützt wird.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mein neuer Key ist &lt;a href=&#34;http://pgp.mit.edu:11371/pks/lookup?op=vindex&amp;amp;search=0x617EB806EE75C6FE&#34;&gt;EE75C6FE&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>