<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Xml on Michael im Netz</title>
    <link>https://0rph3us.github.io/tags/xml/</link>
    <description>Recent content in Xml on Michael im Netz</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-DE</language>
    <copyright>Diese Seite ist unter der &lt;a href=&#34;http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/&#34;&gt;Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License&lt;/a&gt; lizenziert.</copyright>
    <lastBuildDate>Tue, 28 Oct 2014 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://0rph3us.github.io/tags/xml/rss/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>rrdtool und json</title>
      <link>https://0rph3us.github.io/post/2014/10/rrdtool-und-json/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Oct 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://0rph3us.github.io/post/2014/10/rrdtool-und-json/</guid>
      <description>&lt;p&gt;In den letzten beiden Beiträgen habe ich erklärt, wie man den &lt;a href=&#34;https://0rph3us.github.io/post/2014/10/dht22-am-raspberry-pi/&#34;&gt;DTH22&lt;/a&gt; bzw. &lt;a href=&#34;https://0rph3us.github.io/post/2014/10/bmp085-am-raspberry-pi/&#34;&gt;BMP085&lt;/a&gt; am
Raspberry Pi betreibt. Es liegt nahe die Sensordaten aufzuzeichnen und zu
visualisieren. In einen kleinen Prototyp habe ich die Daten mit &lt;a href=&#34;http://oss.oetiker.ch/rrdtool/&#34;&gt;RRDtool&lt;/a&gt; gespeichert und mit &lt;a href=&#34;http://www.highcharts.com/&#34;&gt;Highcharts&lt;/a&gt;
angezeigt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meine Idee war, dass ich aus der RRD-Datenbank einige Daten zu json konvertiere, um sie dann
mit Highcharts anzuzeigen. Die json-Daten wollte ich mit einem ajax-Request nachladen. Da ich
so gut wie keine JavaScript- und JQuerry-Kenntnisse habe, habe ich sehr lange vergeblich
probiert einen Graph zu zeichnen. Als ich das von RRDtool generierte &amp;ldquo;json&amp;rdquo; mir angesehen
habe, ist mir aufgefallen, dass es kein valides json ist&amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Weil ich noch ein Erfolgserlebnis haben wollte, bin ich auf den validen xml-Export von
RRDtool umgestiegen. Danach hat der Prototyp funktioniert.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nach etwas Recherche im Netz, bin ich auch auf ein &lt;a href=&#34;https://bugs.debian.org/cgi-bin/bugreport.cgi?bug=686825&#34;&gt;Bug-Ticket&lt;/a&gt; gestoßen, welches den kaputten
json-Export anspricht.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>