<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Zertifikat on Michael im Netz</title>
    <link>http://localhost:1313/tags/zertifikat/</link>
    <description>Recent content in Zertifikat on Michael im Netz</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-DE</language>
    <copyright>Diese Seite ist unter der &lt;a href=&#34;http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/&#34;&gt;Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License&lt;/a&gt; lizenziert.</copyright>
    <lastBuildDate>Fri, 29 Aug 2014 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/tags/zertifikat/rss/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Chrome und selbst signierte Zertifikate</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2014/08/chrome-und-selbst-signierte-zertifikate/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Aug 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/post/2014/08/chrome-und-selbst-signierte-zertifikate/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Heute habe ich festgestellt, dass Google den &lt;a href=&#34;http://www.google.de/intl/de/chrome/browser/&#34;&gt;Chrome&lt;/a&gt;-Browser (Version 37.0.2062.94 (64-Bit))
verhunzt hat. Es gibt jetzt einen &lt;strong&gt;Privacy Error&lt;/strong&gt; wenn eine Seite, wie dieser Blog,
ein selbst signiertes SSL-Zertifikat benutzt. Bis jetzt gab es einen &lt;strong&gt;SSL Error&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;chromium:c1300b2c90762b5984abb067105b084d&#34;&gt;Chromium&lt;/h2&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;The site&#39;s security certificate is not trusted!

You attempted to reach blog.rennecke.dyndns.dk, but the server presented a certificate
issued by an entity that is not trusted by your computer&#39;s operating system. This may 
mean that the server has generated its own security credentials, which Chromium cannot 
rely on for identity information, or an attacker may be trying to intercept your communications.

You should not proceed, especially if you have never seen this warning before for this site.

Proceed anyway       Back to safety
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id=&#34;chome-jetzt:c1300b2c90762b5984abb067105b084d&#34;&gt;Chome jetzt&lt;/h2&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;Your connection is not private

Attackers might be trying to steal your information from blog.rennecke.dyndns.dk 
(for example, passwords, messages, or credit cards).

advanced    Back to safety
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Diese Meldung finde ich unter aller Sau! Verdient Google auch an den Zertifikatverkäufen oder weswegen
muss der Hinweis so drastisch ausfallen, dass ein nicht technikaffiner Nutzer nicht mehr auf meinen
Blog kommt? Erst wenn man &lt;em&gt;advanced&lt;/em&gt; ausklappt hat man die Möglichkeit auf die Seit zu kommen. In
Zeiten von Abhörskandalen darf man nicht selbst signierte Zertifikate boykottieren. So wächst nur
die Hemmschwelle SSL einzusetzen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Zertifikatfehler bei gmx</title>
      <link>http://localhost:1313/post/2010/08/zertifikatfehler-bei-gmx/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Aug 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/post/2010/08/zertifikatfehler-bei-gmx/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ich habe mich heute früh mit meinem thunderbird und icedove herumgeärgert, weil ich Zertifikatfehler von gmx bekommen habe. Ich dachte erst, dass es das &lt;a href=&#34;http://tools.ietf.org/html/rfc1939&#34;&gt;pop3&lt;/a&gt;-Zertifikat ist. Bis ich auf die Idee gekommen bin, dass es das Zertifikat für den mediacenter ist. Dort habe ich meine Kalender abgelegt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Nachdem ich nun das Problem erkannt habe, habe ich eine Mail an den webmaster von gmx geschrieben. Die bekommt man mit &lt;tt&gt;whois&lt;/tt&gt; heraus. (In solchen Fragen vertraue ich keiner minderbemittelten Kraft aus einem Callcenter (Ich weiß nicht wie das Personal bei gmx ist)) Für mich war es sehr erfreulich, dass ich sehr zeitnah eine Antwort vom Webmaster bekommen habe. Dieser hat in der Zwischenzeit das Problem behoben bzw. beheben lassen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Einem Admin können immer einmal Fehler passieren. Ich finde es gut, dass der Fehler schnell behoben wurde  und sich der Admin bedankt hat. So muss ich letztendlich sagen, weiter so gmx.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>